% !TEX root = ../MajorityIllusion.tex

Bisher haben wir nur die durchschnittliche Anzahl der Freunde bzw. den durchschnittlichen Attributwert der Freunde betrachtet. Es gibt aber noch andere Mittelwerte, die für die Untersuchung des Freundschaftsparadox geeignet sind. Bereits in seinem Paper von 1991 hatte Feld vorgeschlagen, neben dem Durchschnitt der Freunde auch den Median zu betrachten. Der Median ist vor allem dann sinnvoll bei der Untersuchung des Freundschaftsparadox, wenn einige wenige Freunde einer Person einen sehr viel höheren Attributwert haben, als die restlichen Freunde dieser Person. 

Der Median erlaubt uns außerdem von der ''Mehrheit der Freunde`` einer Person zu sprechen, statt nur vom ''Durchschnitt der Freunde`` einer Person. Diesen Unterschied werden wir uns nach folgender Definition genauer anschauen. 

\begin{definition}[Starkes Freundschaftsparadox]
Ein Knoten in einem sozialen Netzwerk ist vom starken Freundschaftsparadox bezüglich einem Attribut betroffen gdw. der Median der Attributwerte seiner Nachbarn größer ist, als sein eigener Attributwert. 
\end{definition}

\section{Untersuchung synthetischer Netzwerke}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{figs/4_1.eps}
	\caption{Beispiele für Unterschied zwischen arithmetischem Mittel und Median der Attributwerte der Nachbarn. 
		Rot markierte Knoten sind vom allgemeinen Freundschaftsparadox (arithmetisches Mittel) betroffen.}
	\label{fig_4_1}
\end{figure}

Wir schauen uns nun zwei Beispiele an. Abbildung \ref{fig_4_1} (links) zeigt einen vollständigen Graphen mit 6 Knoten. Einer dieser Knoten hat den Attributwert $496$. Alle anderen Knoten haben den Attributwert $1$. Betrachten wir einen Knoten mit Attributwert $1$, ergibt sich ein durchschnittlicher Attributwert seiner Nachbarn aus $(1 \times 496 + 4 \times 1) \div 5 = 500 \div 5 = 100$. Die Nachbarn aller Knoten mit Attributwert $1$ haben also im Durchschnitt den Attributwert $100$.

Alle Knoten mit dem Attributwert $1$ sind also vom allgemeinen Freundschaftsparadox betroffen. Das sind alle Knoten bis auf einen. Die Ursache ist der eine Knoten mit dem vergleichsweise hohen Attributwert. Die Aussage ''Deine Freunde haben einen durchschnittlich höheren Attributwert als du.`` mag hier stimmen, ist aber irreführend. Tatsächlich haben fast alle Nachbarn eines Knotens mit Attributwert $1$ den gleichen Attributwert, wie der Knoten selbst, nämlich $1$. 

Es ist leicht zu sehen, dass bei Knoten mit Attributwert $1$ der Median des Attributwertes der Nachbarn jeweils $1$ ist. Nutzt man also den Median statt dem Durchschnitt zur Untersuchung des Freundschaftsparadox, ist plötzlich kein einziger Knoten im Netzwerk vom Freundschaftsparadox betroffen. In Abbildung \ref{fig_4_1} (rechts) sehen wir allerdings ein Beispiel, in dem es keinen Unterschied macht, welchen Mittelwert wir nehmen. Die drei rot markierten Knoten sind sowohl vom allgemeinen Freundschaftsparadox (Durchschnitt) als auch vom starken Freundschaftsparadox (Median) betroffen. 

\section{Untersuchung realer Netzwerke}

\cite{kooti2014network} haben sich einige Paradoxe der realen Netzwerken Twitter und Digg angeschaut. Sie haben bei fast allen untersuchten Paradoxen sowohl das allgemeine als auch das starke Freundschaftsparadox nachweisen können. In realen Netzwerken spielt es also oftmals keine Rolle, ob man den Durchschnitt oder den Median betrachtet. Allerdings ist die Anzahl der vom starken Freundschaftsparadox betroffenen Knoten geringer, als die Anzahl der Knoten, die vom allgemeinen Freundschaftsparadox betroffen sind. 

Wir werden uns aus den von \cite{kooti2014network} untersuchten Paradoxen folgende Sechs genauer anschauen: 

\begin{itemize}
	\item \textbf{Follower-Paradox}: Deine Freunde haben mehr Follower als du.
	\item \textbf{Friendship-Paradox}: Deine Freunde haben mehr Freunde (Follower und Followee) als du. 
	\item \textbf{Activity-Paradox}: Deine Freunde sind aktiver als du. 
		Aktivität wird gemessen als Anzahl der Tweets eines Nutzers (pro Messzeitraum).  
	\item \textbf{Diversity-Paradox}: Deine Freunde konsumieren vielfältigere Inhalte als du. 
		Vielfältigkeit wird gemessen als die Anzahl unterschiedlicher URLs, die ein Nutzer bei seinen Freunden sieht (pro Messzeitraum). 
	\item \textbf{Virality-Paradox}: Deine Freunde senden (bzw. empfangen von ihren Freunden) viralere Inhalte als du. 
		Viralität (Reichweite) wird gemessen als Anzahl der Re-Tweets (pro Messzeitraum).  
\end{itemize}

Wir werden später das \emph{Sender-Virality-Paradox} vom \emph{Empfänger-Virality-Paradox} unterschieden. Es sollte allerdings klar sein, dass es sich dabei um zwei verschiedene Paradoxe handelt. 



\subsection{Shuffle-Test}

Wir haben gesehen, dass die meisten bisher untersuchten realen sozialen Netzwerke sowohl vom allgemeinen Freundschaftsparadox als auch vom starken Freundschaftsparadox betroffen sind. Wir haben außerdem gesehen, dass auf dem Durchschnitt basierende Paradoxe unter anderem zurückzuführen sind auf 
\newpage
\begin{itemize}
	\item die Grad-Attribut-Korrleation (positiv oder negativ korreliert), und 
	\item die Attribut-Assortativität (negativ korreliert bzw. disassortativ). 
\end{itemize}

Diese beiden Ursachen haben sich \cite{kooti2014network} etwas genauer angeschaut. Ziel war es, diese beiden Korrelationen zu zerstören und im resultierenden Netzwerk zu untersuchen, ob das allgemeine und starke Freundschaftsparadox noch gilt. Falls das Paradox verschwindet, wissen wir, dass es auf diesen Korrelationen basiert. 

Diesen Test haben sie den Shuffle-Test genannt. Um die Korrelationen zu zerstören, bildet man aus allen Knoten des Netzwerkes zufällige Pärchen und vertauscht ihre Attributwerte. Die Kantenverteilung des Netzwerks bleibt dabei erhalten. Das neue Netzwerk hat außerdem die selben Attributwerte, nur auf andere Knoten verteilt. Beim Friendship-Paradox wird die Anzahl der Freunde als Attributwert getrennt vom Kantengrad betrachtet. Nach dem Vertauschen wird im Allgemeinen die Anzahl der Kanten nicht mehr mit der Anzahl der Freunde übereinstimmen. 

In allen oben aufgezählten Paradoxen verschwindet durch den Shuffle Test sowohl die Grad-Attribut-Korrelation als auch die Attribut-Assortativität. Eine interessante Beobachtung ist, dass auch nach dem Shufflen das jeweilige Paradox bezüglich dem Durchschnitt weiterhin gilt, wenn auch schwächer. Bezüglich dem Median verschwinden die meisten Paradoxe durch das Shufflen. Eine Ausnahme bildet hier das Diversity-Paradox auf Twitter, bei dem auch nach dem Shufflen bezüglich des Medians noch 60\% der Knoten vom Paradox betroffen sind. 

\subsection{Kontrollierter Shuffle-Test}

Wir haben also festgestellt, dass die meisten untersuchten Paradoxe bezüglich Median auf diesen zwei Korrelationen basieren. In Netzwerken, in denen diese Korrelationen nicht existieren, gelten die Paradoxe bezüglich Median nicht. Möchte man allerdings wissen, auf welcher der beiden Korrelationen ein Paradox basiert, ist der Shuffle-Test zu ungenau. Für diese Frage hat \cite{kooti2014network} einen weiteren kontrollierten Shuffle-Test durchgeführt. 

Beim kontrollierten Shuffle-Test werden wir nur die Attribut-Assortatvität zerstören und die Grad-Attribut-Korrelation erhalten. Dafür fügt man Knoten mit gleichem Kantengrad jeweils in eine eigene Gruppe und vertauscht die Attributwerte nur innerhalb jeder Gruppe. Bei jedem Tausch haben die beiden Knoten den gleichen Kantengrad. Es ändert sich also die Grad-Attribut-Korrelation nicht. Allerdings haben die beiden Knoten nicht die gleichen Nachbarn, wodurch die Attribut-Assortatvität zerstört wird. Der kontrollierte Shuffle-Test kann nicht für das Follower- bzw. das Friendship-Paradox verwendet werden, da Knoten einer Gruppe alle den gleichen Attributwert haben und somit effektiv keine Vertauschung stattfindet. 

Wir können schlussfolgern, dass Paradoxe bezüglich des Medians, die nach dem kontrollierten Shuffle-Test nicht verschwinden, auf der (nicht zerstörten) Grad-Attribut-Korrelation basieren. Auf der Grad-Attribut-Korrelation basieren 

\begin{itemize}
	\item das Diversity-Paradox und 
	\item das Empfänger-Virality-Paradox. 
\end{itemize}

Paradoxe, die nach dem kontrollierten Shuffle-Test verschwinden, basieren auf der (zerstörten) Attribut-Assortatvität. Auf der Attribut-Assortativität basieren 
\begin{itemize}
	\item das Activity-Paradox und 
	\item das Sender-Virality-Paradox. 
\end{itemize}

Auf diesem Resultat basierend diskutieren \cite{kooti2014network} soziologische Ursachen für die verschiedenen Paradoxe, speziell warum einige auf der Grad-Attribut-Korrelation und andere auf der Attribut-Assortativität basieren. Diese Diskussion, wenn auch interessant, übersteigt allerdings den Anspruch dieser Arbeit.  



\section{Majority Illusion}

Eine interessante Beobachtung, die mit dem starken Freundschaftsparadox zusammenhängt, ist, dass ein Attribut, das global selten vorkommt, in der Nachbarschaft eines Knotens mehrheitlich vorkommen kann. Diese Beobachtung haben \cite{lerman2015majority} als \emph{Majority Illusion} bezeichnet, da ein Knoten die Illusion hat, dass ein Attribut mehrheitlich vorkommt, obwohl es global selten ist.

Diese Beobachtung ist in sofern interessant als dass das Verhalten eines Menschen von seinem sozialen Umfeld beeinflusst wird. Beispielsweise wird jemand eher eine politische Position vertreten, wenn diese von vielen anderen vertreten wird. Ein Problem dabei ist es einzuschätzen, ob tatsächlich viele andere Menschen diese Position vertreten. Eine Möglichkeit ist die Verallgemeinerung des unmittelbaren sozialen Umfelds auf die gesamte Bevölkerung. Wenn die Mehrheit meiner Bekannten und Freunde eine politische Position vertreten, dann wird wohl auch die gesamte Bevölkerung diese politische Position mehrheitlich vertreten. 

Das geht allerdings nur gut, wenn das unmittelbare soziale Umfeld eine repräsentative Stichprobe der Bevölkerung ist. Wird dagegen eine politische Position von einer gut vernetzten Minderheit vertreten, kann diese in meinem Bekannten- und Freundeskreis überrepräsentiert sein. Es entsteht lokal die Illusion, dass diese politische Position von einer Mehrheit der Bevölkerung vertreten wird, obwohl sie global selten ist. 

Wir schauen uns dazu ein Beispiel von \cite{lerman2015majority} an. Abbildung \ref{fig_4_3} zeigt ein soziales Netzwerk mit zwei unterschiedlichen Verteilungen eines Attributs ''rot``.  Im linken Netzwerk werden alle weißen Knoten feststellen, dass mindestens die Hälfte ihrer Nachbarn rot sind. Die Mehrheit der Knoten im Netzwerk stellen also fest, dass die Mehrheit ihrer Nachbarn rot sind. Verallgemeinert man diese Beobachtung auf das gesamte Netzwerk, entsteht der Eindruck, dass die meisten Knoten rot sind. Das ist aber offenbar nicht der Fall. 

Im rechten Netzwerk macht kein weißer Knoten diese Beobachtung. Die Nachbarn sind hier mehrheitlich weiß. Beide Netzwerke unterscheiden sich nur durch die Verteilung des Attributs. Im linken Netzwerk sind vor allem Knoten mit hohem Grad rot. Es gilt also das starke Freundschaftsparadox für das Attribut rot. Im rechten Netzwerk ist das Attribut nicht mit dem Grad korreliert. Weder das starke noch das allgemeine Freundschaftsparadox gilt. 

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{figs/4_3.eps}
	\caption{Ein soziales Netzwerk mit unterschiedlicher Verteilung des Attributs. Links sind alle weißen Knoten von der Majority Illusion betroffen. Rechts ist keiner der weißen Knoten betroffen.}
	\label{fig_4_3}
\end{figure}






































